# Design-Pattern

:closed_book: 对于设计模式的学习，需要掌握的是“道”，而不只是“术”

## 引言

* [《设计模式简介》](/doc/设计模式简介.md)


## Java中的24种设计模式与7大原则

### 一、创建型模式(Creation Type)

创建型全部是关于如何创建实例的。这组范例可以被划分为两组：类创建范例及对象创建范例。类创建实例在实例化过程中有效的使用类之间的继承关系，对象创建范例则使用代理来完成其任务。

* 1、[抽象工厂模式(Abstract Factory Pattern)](/doc/抽象工厂模式.md): 提供一个接口, 用于创建相关或依赖对象的家族, 而不需要指定具体类.
* 2、[建造者-生成器模式(Builder Pattern)](/doc/建造者模式.md): 使用生成器模式封装一个产品的构造过程, 并允许按步骤构造. 将一个复杂对象的构建与它的表示分离, 使得同样的构建过程可以创建不同的表示.
* 3、[工厂方法模式(Factory Method Pattern)](/doc/工厂方法模式.md): 定义了一个创建对象的接口, 但由子类决定要实例化的类是哪一个. 工厂方法让类把实例化推迟到子类.
* 4、[原型模式(Prototype Pattern)](/doc/原型模式.md): 当创建给定类的实例过程很昂贵或很复杂时, 就使用原形模式.
* 5、[单例模式(Singleton Pattern)](/doc/单例模式.md): 确保一个类只有一个实例, 并提供全局访问点.
* 6、多例模式(Multition Pattern): 在一个解决方案中结合两个或多个模式, 以解决一般或重复发生的问题.


### 二、结构型模式(Structural Type)

这组都是关于类及对象复合关系的。

* 1、[适配器模式(Adapter Pattern)](/doc/适配器模式.md): 将一个类的接口, 转换成客户期望的另一个接口. 适配器让原本接口不兼容的类可以合作无间. 对象适配器使用组合, 类适配器使用多重继承.
* 2、[桥接模式(Bridge Pattern)](/doc/桥接模式.md): 使用桥接模式通过将实现和抽象放在两个不同的类层次中而使它们可以独立改变.
* 3、[组合模式(Composite Pattern)](/doc/组合模式.md): 允许你将对象组合成树形结构来表现"整体/部分"层次结构. 组合能让客户以一致的方式处理个别对象以及对象组合.
* 4、[装饰者模式(Decorator Pattern)](/doc/装饰者模式.md): 动态地将责任附加到对象上, 若要扩展功能, 装饰者提供了比继承更有弹性的替代方案.
* 5、[外观模式-门面模式(Facade Pattern)](/doc/门面模式.md): 提供了一个统一的接口, 用来访问子系统中的一群接口. 外观定义了一个高层接口, 让子系统更容易使用.
* 6、[亨元模式(Flyweight Pattern)](/doc/亨元模式.md): 如想让某个类的一个实例能用来提供许多"虚拟实例", 就使用蝇量模式.
* 7、[代理模式(Proxy Pattern)](/doc/代理模式.md): 为另一个对象提供一个替身或占位符以控制对这个对象的访问.

![](./images/StructuralType.jpg)


### 三、行为型模式(Behavioral Type)

这组都是关于对象之间如何通讯的。

* 1、[责任链模式-职责链(Chain of Responsibility Pattern)](/doc/责任链模式.md): 通过责任链模式, 你可以为某个请求创建一个对象链. 每个对象依序检查此请求并对其进行处理或者将它传给链中的下一个对象.
* 2、[命令模式(Command Pattern)](/doc/命令模式.md): 将"请求"封闭成对象, 以便使用不同的请求,队列或者日志来参数化其他对象. 命令模式也支持可撤销的操作.
* 3、[解释器模式-翻译器(Interpreter Pattern)](/doc/代理模式.md): 使用解释器模式为语言创建解释器.
* 4、[迭代器模式(Iterator Pattern)](/doc/迭代器模式.md): 提供一种方法顺序访问一个聚合对象中的各个元素, 而又不暴露其内部的表示.
* 5、[中介者模式(Mediator Pattern)](/doc/中介者模式.md) : 使用中介者模式来集中相关对象之间复杂的沟通和控制方式.
* 6、[备忘录模式(Memento Pattern)](/doc/备忘录模式.md): 当你需要让对象返回之前的状态时(例如, 你的用户请求"撤销"), 你使用备忘录模式.
* 7、[观察者模式(Observer Pattern)](/doc/观察者模式.md): 在对象之间定义一对多的依赖, 这样一来, 当一个对象改变状态, 依赖它的对象都会收到通知, 并自动更新.
* 8、[状态模式(State Pattern)](/doc/代理模式.md): 允许对象在内部状态改变时改变它的行为, 对象看起来好象改了它的类.
* 9、[策略模式(Strategy Pattern)](/doc/策略模式.md): 定义了算法族, 分别封闭起来, 让它们之间可以互相替换, 此模式让算法的变化独立于使用算法的客户.
* 10、[模板方法模式(Template Method Pattern)](/doc/模板方法模式.md): 在一个方法中定义一个算法的骨架, 而将一些步骤延迟到子类中. 模板方法使得子类可以在不改变算法结构的情况下, 重新定义算法中的某些步骤.
* 11、[访问者模式(Visitor Pattern)](/doc/访问者模式.md): 当你想要为一个对象的组合增加新的能力, 且封装并不重要时, 就使用访问者模式.

其实还有两类：并发型模式和线程池模式。

这11中模式的关系：第一类：通过父类与子类的关系进行实现。第二类：两个类之间。第三类：类的状态。第四类：通过中间类
![](./images/BehavioralType.jpg)


### 七大设计原则：

在工作初期，我们可能会经常会有这样的感觉，自己的代码接口设计混乱、代码耦合较为严重、一个类的代码过多等等，自己回头看的时候都觉得汗颜。再看那些知名的开源库，它们大多有着整洁的代码、清晰简单的接口、职责单一的类，这个时候我们通常会捶胸顿足而感叹：什么时候老夫才能写出这样的代码！

* 1、[单一职责原则【Single Responsibility Principle】](/doc/1、单一职责原则.md)：一个类负责一项职责(目的：便于理解，提高代码的可读性)。

* 2、[里氏替换原则【Liskov Substitution Principle】](/doc/2、里氏替换原则.md)：继承与派生的规则(子类重写父类功能发生改变，不应该影响父类方法的含义；目的：防止继承泛滥)。里氏代换原则中说，任何基类可以出现的地方，子类一定可以出现。 LSP是继承复用的基石，只有当衍生类可以替换掉基类，软件单位的功能不受到影响时，基类才能真正被复用，而衍生类也能够在基类的基础上增加新的行为。里氏代换原则是对“开-闭”原则的补充。实现“开-闭”原则的关键步骤就是抽象化。而基类与子类的继承关系就是抽象化的具体实现，所以里氏代换原则是对实现抽象化的具体步骤的规范。

* 3、[依赖倒置原则【Dependence Inversion Principle】](/doc/3、依赖倒置原则.md)：高层模块不应该依赖低层模块(更利于代码结构的升级扩展)，二者都应该依赖其抽象；抽象不应该依赖细节；细节应该依赖抽象。即针对接口编程，不要针对实现编程。这个是开闭原则的基础，具体内容：真对接口编程，依赖于抽象而不依赖于具体。

* 4、[接口隔离原则【Interface Segregation Principle】](/doc/4、接口隔离原则.md)：建立单一接口，不要建立庞大臃肿的接口，尽量细化接口，接口中的方法尽量少(一个接口只干一件事；目的：功能解耦，高聚合，低耦合)。使用多个隔离的接口，比使用单个接口要好。还是一个降低类之间的耦合度的意思，从这儿我们看出，其实设计模式就是一个软件的设计思想，从大型软件架构出发，为了升级和维护方便。所以上文中多次出现：降低依赖，降低耦合。

* 5、[迪米特法则【Low Of Demeter】](/doc/5、迪米特原则.md)：低耦合，高内聚(不该知道的，不要知道；目的：只和朋友交流，不和陌生人说话，减少代码的臃肿)。为什么叫最少知道原则，就是说：一个实体应当尽量少的与其他实体之间发生相互作用，使得系统功能模块相对独立。

* 6、[开闭原则【Open Close Principle】](/doc/ 6、开闭原则.md)：一个软件实体如类、模块和函数应该对扩展开放，对修改关闭.(对扩展开放，对修改关闭。目的：减少维护带来的新风险)。开闭原则就是说对扩展开放，对修改关闭。在程序需要进行拓展的时候，不能去修改原有的代码，实现一个热插拔的效果。所以一句话概括就是：为了使程序的扩展性好，易于维护和升级。想要达到这样的效果，我们需要使用接口和抽象类。

* 7、[组合/聚合复用原则【Composition/Aggregation Reuse Principle(CARP) 】](/doc/7、组合复用原则.md)：尽量使用组合和聚合少使用继承的关系来达到复用的原则(尽量使用组合实现代码的复用，而不使用继承；目的：降低代码耦合)。原则是尽量使用合成/聚合的方式，而不是使用继承。

![设计原则](./images/Principle.jpg)

#### 设计原则：

* 1、逻辑代码独立到单独的方法中，注重封装性--易读，易复用。不要在一个方法中，写下上百行的逻辑代码。把各小逻辑代码独立出来，写于其它方法中，易读其可重复调用。

* 2、写类，写方法，写功能时，应考虑其移植性，复用性：防止一次性代码！是否可以拿到其它同类事物中应该？是否可以拿到其它系统中应该？

* 3、熟练运用继承的思想：找出应用中相同之处，且不容易发生变化的东西，把它们抽取到抽象类中，让子类去继承它们；继承的思想，也方便将自己的逻辑建立于别人的成果之上。如ImageField extends JTextField；熟练运用接口的思想：找出应用中可能需要变化之处，把它们独立出来，不要和那些不需要变化的代码混在一起。

每个设计模式都是很重要的一种思想，看上去很熟，其实是因为我们在学到的东西中都有涉及，尽管有时我们并不知道，其实在Java本身的设计之中处处都有体现，像AWT、JDBC、集合类、IO管道或者是Web框架，里面设计模式无处不在。因为我们篇幅有限，很难讲每一个设计模式都讲的很详细，不过我会尽我所能，尽量在有限的空间和篇幅内，把意思写清楚了，更好让大家明白。